\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}

    \section{Sistemas dedutivos afirmativos}

    Continuando o caminho da especialização, esbarramos nos julgamentos ao
    estilo de Martin Löf. De acordo com o autor, a lógica, classicamente (num
    sentido amplo), lida com dois tipos de julgamento. Quando atribuímos
    significado a um conectivo, o fazemos seguindo uma forma específica.
    Existem, em primeiro lugar, as regras de formação do conectivo.

    \[
        \infer {
            A \prop \\
            B \prop
        } {
            A \land B \prop
        }
    \]

    Essas são as regras que especificam a gramática do conectivo, que nos dizem
    sua aridade e quem são seus argumentos. Se queremos meramente falar sobre um
    conectivo, precisamos saber como ``conjugá-lo''. Depois, damos
    \emph{significado} ao conectivo. E significado, numa perspectiva
    intuicionista, é dado pela prova. Conhecer um julgamento é saber como
    prová-lo, pois a própria ideia de validade vem da provabilidade.

    \[
        \infer {
            A \true \\
            B \true
        } {
            A \land B \true
        }
    \]

    Claro, nesses exemplos estamos omitindo os contextos. Essas representações
    são meros ``slogans''. As regras, formalmente, tem essa cara:

    \begin{mathpar}
        \infer {
            \Gamma \vdash A \prop \\
            \Gamma \vdash B \prop
        } {
            \Gamma \vdash A \land B \prop
        } \\
        \infer {
            \Gamma \vdash A \true \\
            \Gamma \vdash B \true
        } {
            \Gamma \vdash A \land B \true
        }
    \end{mathpar}

    Então, sintetizando, vemos que os julgamentos consistem de uma proposição e
    uma afirmação sobre essa proposição -- que ela é bem formada, ou que é
    verdadeira. A fins da possibilidade posterior de generalização, o melhor
    jeito de formalizar essa noção é a interpretando literalmente.

    \begin{definition}[Julgamentos de Löf]
        Um \strong{julgamento atômico} nada mais é do que um par contendo uma
        proposição e um marcador da afirmação que estamos fazendo sobre a
        proposição. Simplesmente,

        \begin{code}
            >>> Atomic
        \end{code}

        O tipo das afirmações de Löf tem dois elementos, canonicamente,

        \begin{code}
            >>> LöfJudgement
        \end{code}

        E o tipo dos julgamentos de Löf sobre um tipo de proposições é
        simplesmente a aplicação dos dois

        \begin{code}
            >>> Löf
        \end{code}

        Aprimorando a legibilidade, definimos uma extensão de notação

        \begin{code}
            >>> Löf-syntax
        \end{code}
    \end{definition}

\end{document}
